\chapter{METODOLOGI PENELITIAN}

\section{Diagram Alur Metodologi Penelitian}
Pada diagram alur metodologi penelitian ini, penulis menjelaskan alur proses penelitian yang dilakukan \cite{doi14637151111166187bab4_6}. Penelitian ini akan diberikan ruang lingkup/pembahasan agar pembahasan yang dilakukan dapat terstruktur dan terorganisir dengan baik serta dapat mengefektifkan penelitian yang dilakukan karena proses awal hingga akhir telah ditentukan \cite{AEAT0069bab4_1} \cite{100096bab4_2}. Alur metodologi yang digunakan oleh penulis adalah alur metodologi \textit{prototyping} dan algoritm heuristics miner \cite{doi-0201bab4_5} \cite{bab4_7}. Adapun alur metodologi penelitian ini dapat dilihat pada Gambar 4.1

\newpage
\begin{figure}[h]
\centering
\includegraphics[scale=0.8]{figures/metode.png}
\caption{\textit{Diagram Alur Metodologi Penelitian}}
\end{figure}

\section{Tahapan–Tahapan Diagram Alur Metodologi}
Tahapan–tahapan dari metodologi penelitian yang mengacu dengan pendekatan dari metode \textit{ prototype} yang \cite{01439911211249797bab4_3} \cite{doi0024bab4_4} dapat diuraikan sebagai berikut \cite{bab4_8} \cite{bab4_9}:

\subsection{Data Primer}
Data primer dari tahap identifikasi masalah dan motivasi merupakan data yang diperoleh dari hasil studi lapangan yang dilakukan dengan karyawan gudang mengenai masalah dan solusi yang ada pada sistem pergudangan.

\subsection{Data Skunder}
Data sekunder pada penentuan tujuan penelitian diperoleh dari beberapa literatur berupa beberapa jurnal maupun buku yang berkaitan dengan penelitian yang dilakukan oleh penulis dalam menentukan tujuan penelitian.

\subsection{Studi Pustaka}
Dalam penentuan tujuan penelitian menggunakan studi pustaka untuk melakukan ataupun mencari sumber – sumber seperti jurnal, buku dan lain – lain agar tujuan dilakukannya penelitian ini benar – benar bermanfaat bagi karyawan gudang khususnya yang berkaitan dengan manajemen pergudangan.

\subsection{Studi Lapangan}
Studi Lapangan dari tahap identifikasi masalah dan motivasi merupakan suatu langkah untuk memperoleh secara langsung data yang diinginkan seperti melakukan wawancara dengan karyawan perushaan.

\section{Pengumpulan Data}
Pengumpulan data dilakukan dengan menggunakan beberapa teknik, sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Wawancara}
    
    Wawancara dilakukan dengan proses tanya jawab dengan \textit{staff department Industrial Plant} untuk mengetahui informasi tentang alur proses yang sedang berjalan pada PT. Wijaya Karya, dan kemudian mengidentifikasi masalah agar memberikan solusi yang lebih baik guna membantu meringankan pada saat melakukan perhitungan waktu pada rencana kerja proyek yang akan dilakukan.
    
    \item \textbf{Observasi}
    
    Observasi yang dilakukan yaitu dengan melihat proses pengadaan barang dan jasa di PT. Wijaya Karya (Persero) Tbk. Dari hasil observasi diketahui bahwa terdapat kendala saat proses pengadaan barang dan jasa untuk penentuan waktu \textit{(Scheduling)} dan permasalahan lainnya seperti terlambatnya barang tiba sesuai dengan waktu yang telah ditentukan.
    
    \item \textbf{Studi Pustaka}
    
    Studi Pustaka sebagai dasar bagi penulis untuk memperoleh referensi yaitu mengenai teori-teori yang berkaitan dengan permasalahan yang ada dan bersumber dari buku-buku \textit{literatur}. Berdasarkan hasil studi pustaka yang telah dilakukan penulis, ditemukan beberapa alternatif solusi pemecahan masalah 
\end{enumerate}

\section{Membangun \textit{Prototyping}}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Membangun dan melakukan perancangan kedalam sistem yang akan dibuat dari tujuan penelitian.

\item \textbf{Masukan}

Data Primer, Data Sekunder

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}, \textit{heuristic miner}.

\item \textbf{Keluaran}

\textit{Flowmap}, Perancangan Sistem Perangkat Lunak

\end{enumerate}

Pada tahap ini dilakukan perancangan dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan model \textit{prototyping}. Model \textit{prototyping} merupakan metode pengembangan sistem yang dilakukan secara terstruktur dan memiliki tahap-tahap yang harus dilalui pada proses pembuatannya dan dengan algoritma \textit{heuristic miner} sebagai \textit{function} yang ada didalam sistem untuk menampilkan proses pengandaan barang berdasarkan urutan kegiatan.

\section{Evaluasi  \textit{Prototyping}}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Mengevaluasi \textit{prototyping} dari perancangan sistem.

\item \textbf{Masukan}

\textit{Flowmap}, Perancangan Sistem Perangkat Lunak

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}

\item \textbf{Keluaran}

Evaluasi \textit{Prototyping}

\end{enumerate}

Pada tahap ini penulis akan melakukan evluasi pada model \textit{prototyping} yang sudah dibangun. Jika perangkat yang dibangun sudah sesuai dengan yang dibutuhkan maka akan dilanjutkan ke tahap selanjutnya, tetapi jika tidak sesuai dengan kebutuhan maka model \textit{prototyping} harus diperbaiki dengan mengulang ke tahap pengumpulan data.

\section{Mengkodekan Sistem}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Memasukan \textit{Scirpt} dari tahap evaluasi \textit{prototyping} ke dalam bahasa pemrograman

\item \textbf{Masukan}

Evaluasi \textit{Prototype}, Data Primer, Data Sekunder

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}

\item \textbf{Keluaran}

Sistem yang akan berjalan dengan \textit{script} \textit{python} dan algoritma \textit{heuristic miner}

\end{enumerate}

Pada tahap ini dilakukan perancangan \textit{script} \textit{python} dan pengembangan solusi berdasarkan tujuan penelitian dengan menggunakan model \textit{prototyping} dan algoritma \textit{heuristic miner}. Model \textit{prototyping} merupakan metode pengembangan sistem yang dilakukan secara terstruktur dan memiliki tahap-tahap yang harus dilalui pada proses pembuatannya.

\section{Menguji Sistem}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Menguji dan mengevaluasi pengembangan sistem

\item \textbf{Masukan}

\textit{Script} \textit{python}, algoritma \textit{heuristic miner}.

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}, algoritma \textit{heuristic miner}

\item \textbf{Keluaran}

Hasil pengujian sistem

\end{enumerate}

Setelah demonstrasi dilakukan maka dilakukan pengujian terhadap sistem untuk mengetahui apakah sistem telah memenuhi kebutuhan user nantinya. Adapun keluaran dari tahap ini adalah: 

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hasil Pengujian Sistem}
    
    Pengujian sistem dilakukan sistem dengan algoritma \textit{heuristic miner} untuk menampilkan urutan kegiatan pada proses pengadaan barang dan jasa, tujuannya adalah untuk memeriksa apakah suatu sistem yang dihasilkan sudah dapat dijalankan. Jika ada kekurangan dalam perancangan sistem maka akan dilakukan perancangan ulang, tapi jika tidak ada maka pengujian dianggap telah selesai.
\end{enumerate}

\section{Evaluasi Sistem}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Mengevaluasi sistem

\item \textbf{Masukan}

Data Sekunder, \textit{Python}, \textit{heuristic miner}.

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}, \textit{heuristic miner}.

\item \textbf{Keluaran}

Hasil evaluasi user

\end{enumerate}

Hasil evaluasi user terhadap sistem yang telah dibangun, apakah sistem yang dibangun sudah sesuai dengan keinginan pengguna. Jika belum maka sistem akan direvisi kembali ke tahap pengkodean dan pengujian sistem.

\section{Penggunaan Sistem}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Menggunakan sistem yang sudah siap untuk digunakan pengguna

\item \textbf{Masukan}

Data Primer, Data Sekunder

\item \textbf{Metode}

Observasi, Model \textit{Prototyping}

\item \textbf{Keluaran}

Hasil akhir pembuatan sistem

\end{enumerate}

Tahapan ini merupakan tahapan akhir dari pembuatan sistem dengan model \textit{prototyping}. Pada tahap ini sistem yang dibangun sudah siap untuk digunakan oleh pengguna.

\section{Kesimpulan}

\begin{enumerate}

\item \textbf{Tujuan}

Membangun dan melakukan perancangan kedalam sistem yang akan dibuat dari tujuan penelitian.

\item \textbf{Masukan}

Data Primer, Data Sekunder

\item \textbf{Metode}

Studi Pustaka, Model \textit{Prototyping}

\item \textbf{Keluaran}

\textit{Flowmap}, Perancangan Sistem Perangkat Lunak

\end{enumerate}

Berdasarkan analisis hasil pengujian sistem maka penulis dapat menuliskan kesimpulan dari hasil penelitian ini. Adapun keluaran dari tahap ini adalah:
\begin{enumerate}
    \item \textbf{Hasil Penelitian}
    
    Hasil penelitian ini diharapkan dapat memberikan jawaban dari permasalahan yang dibahas, dapat menyimpulkan metode yang digunakan pada penelitian ini, dan dapat memaparkan hasil pengujian sistem secara detail. Kemudian penulis akan memberikan saran yang dapat dipertimbangkan oleh PT. Wijaya Karya jika sistem ini akan dikembangkan lagi kedepannya. 
\end{enumerate}